Домашнее задание к лекции №3.2

1. Какого типа команда cd? Попробуйте объяснить, почему она именно такого типа; опишите ход своих мыслей, если считаете что она могла бы быть другого типа.

 
    Ответ:
    Это команда встройенная.
    встроенная, потому что, работать внутри сессии терминала логичнее менять указатель на текущую дерикторию внутренней функцией, 
    Еслииспользовать внешний вызов, то он будет работать со своим окружением, и менять  текущий каталог внутри своего окружения, а на вызвовший shell влиять не будет.  

2.Какая альтернатива без pipe команде grep <some_string> <some_file> | wc -l? man grep поможет в ответе на этот вопрос. Ознакомьтесь с документом о других подобных некорректных вариантах использования pipe.

    Ответ:
    cat README_tst.md 
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ cat README_tst.md
        trgjwiperjfg
        ntcn1
        erferfe
        test
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ grep 111 README_tst.md -c
        0
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ grep 111 README_tst.md |wc -l
    0
3.Какой процесс с PID 1 является родителем для всех процессов в вашей виртуальной машине Ubuntu 20.04?

    Ответ:
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ pstree -p
    systemd(1)─┬─ModemManager(592)─┬─{ModemManager}(623)
               │                   └─{ModemManager}(632)
4.Как будет выглядеть команда, которая перенаправит вывод stderr ls на другую сессию терминала?
    
    Ответ:
    Вызов из pts/0:
     ls -l \root 2>/dev/pts/1
5.Получится ли одновременно передать команде файл на stdin и вывести ее stdout в другой файл? Приведите работающий пример.

    Ответ:
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ cat README_tst.md
    trgjwiperjfg
    ntcn1
    erferfe
    test
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ cat README_tst_out.md
    cat: README_tst_out.md: No such file or directory
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ cat <README_tst.md>README_tst_out.md
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ cat README_tst_out.md
    trgjwiperjfg
    ntcn1
    erferfe
    test
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ 
6.Получится ли вывести находясь в графическом режиме данные из PTY в какой-либо из эмуляторов TTY? Сможете ли вы наблюдать выводимые данные?

    Ответ:
    Вывести полуится при использовании перенаправлении вывода:
    tty
    /dev/pts/0
    echo qqq from pts0 to tty0 >/dev/tty0 
7. Выполните команду bash 5>&1. К чему она приведет? Что будет, если вы выполните echo netology > /proc/$$/fd/5? Почему так происходит?

    
    Ответ:
    bash 5>&1 - Создаст дескриптор с 5 и перенатправит его в stdout
    echo netology > /proc/$$/fd/5 - выведет в дескриптор "5", который был пернеаправлен в stdout
   
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ bash 5>&1
    user@natalchenkoVM:~/devops-netology/3.2_Term$ echo netology > /proc/$$/fd/5
    netology
8. Получится ли в качестве входного потока для pipe использовать только stderr команды, не потеряв при этом отображение stdout на pty? Напоминаем: по умолчанию через pipe передается только stdout команды слева от | на stdin команды справа. Это можно сделать, поменяв стандартные потоки местами через промежуточный новый дескриптор, который вы научились создавать в предыдущем вопросе.


    Ответ:
    ls -l /root 9>&2 2>&1 1>&9 |grep denied -c 
    1
    9>&2 - новый дескриптор перенаправили в stderr
    2>&1 - stderr перенаправили в stdout 
    1>&9 - stdout - перенаправили в в новый дескриптор

9. Что выведет команда cat /proc/$$/environ? Как еще можно получить аналогичный по содержанию вывод?


    Ответ:
    Будут выведены переменные окружения:
    можно получить тоже самое (только с разделением по переменным по строкам):
    printenv
    env
10.Используя man, опишите что доступно по адресам /proc/<PID>/cmdline, /proc/<PID>/exe.

    Ответ:
    /proc/<PID>/cmdline - полный путь до исполняемого файла процесса [PID]  (строка 231)
    /proc/<PID>/exe - содержит ссылку до файла запущенного для процесса [PID], 
                        cat выведет содержимое запущенного файла, 
                        запуск этого файла,  запустит еще одну копию самого файла  (строка 285)
 
11.Узнайте, какую наиболее старшую версию набора инструкций SSE поддерживает ваш процессор с помощью /proc/cpuinfo.

    Ответ:
    sse4_1 sse4_2 sse4a
    cat /proc/cpuinfo
    grep sse /proc/cpuinfo

12.При открытии нового окна терминала и vagrant ssh создается новая сессия и выделяется pty. Это можно подтвердить командой tty, которая упоминалась в лекции 3.2. Однако:

vagrant@netology1:~$ ssh localhost 'tty'
not a tty

Почитайте, почему так происходит, и как изменить поведение.

        Ответ:
        при подключении ожидается пользователь
13.Бывает, что есть необходимость переместить запущенный процесс из одной сессии в другую. Попробуйте сделать это, воспользовавшись reptyr. Например, так можно перенести в screen процесс, который вы запустили по ошибке в обычной SSH-сессии.

    Ответ:
    reptyr - это утилита, которая берет существующую работающую программу и присоединяет ее к новому терминалу. 
    т.е. если мы что то  запускаем в терминале и не хотим прерываеть его работу то с помощью данной утилиты 
    мы можем перекинуть программу в screen и после закрытия терминала она продолжит работать,
    но надо учитывать что процес будет под другим именем, по крайней мере у меня так было. отображался reptyr.
14.sudo echo string > /root/new_file не даст выполнить перенаправление под обычным пользователем, так как перенаправлением занимается процесс shell'а, который запущен без sudo под вашим пользователем. Для решения данной проблемы можно использовать конструкцию echo string | sudo tee /root/new_file. Узнайте что делает команда tee и почему в отличие от sudo echo команда с sudo tee будет работать.

    Ответ:
    команда tee делает вывод одновременно и в файл, указаный в качестве параметра, и в stdout, 
    в данном примере команда получает вывод из stdin, перенаправленный через pipe от stdout команды echo
    и так как команда запущена от sudo , соотвественно имеет права на запись в файл


